(自爆 準備又爛尾 多字)2017夏天 毒遊四國+和歌山 11日南海道之旅

去開冷門地方，鍾意自己根據自己鍾意嘅野而去 (通常都係因為文化背景、建築同景)
之前有寫過Travel blog，亦有喺兩登開過Po, 同時喺台灣某知名旅行網都開過遊記Po，可能因為真係比較冷門所以冇咩人睇，寫寫下就爛左尾
近排失業好悶，所以拎番個Blog黎寫 順便Po埋出黎依邊睇下有冇人睇

通常我去嘅地方同寫嘅野都會連埋背後嘅文化背景一齊寫，例如城會講及個城嘅建築風格、城主歷史等等，而神社就會連同當社嘅習俗、神道方面嘅知識同埋相關歷史而寫，所以Blog方面會變到好長。
如果有興趣嘅巴絲可以去Blog嗰邊睇詳細少少嘅資料，同埋更多嘅相

Blog方面因為上面都有提及會喺台灣網嗰邊都貼出黎，所以會用書面語入文
而連登方面就會作出修改，用口語入文，而且會比較簡短少少。

事先聲明，我去嘅地方未必係熱門野，有D熱門地方我可能會過門而不入。同時，食嘅亦唔係貴野。我去旅行嘅風格係盡量用低D嘅價錢去享受到自己想享受嘅野，未至於窮到瞓街，但亦唔係大富大貴到下下瞓5星級酒店。可能未必啱你口味，但希望我分享嘅野能令你地覺得有趣。

一直以黎都想有機會去下四國，除左因為金刀比羅宮、現存十二天守、道後溫泉、貓島、下灘等等嘅景同歷史文化建築之外，亦係我47都道府縣制霸嘅其中一環(現為45/47)。於是見畢業有D時間，再加UO有特價機票就出左發去左個11日嘅南海道之旅。
(FYI: 南海道係古時四畿五道分區之一，即紀伊、讚歧、阿波、伊予、土佐，現大概為和歌山、香川、德島、愛媛、高知)

行程
DAY1 香港→高松
DAY2 高松→丸龜→琴平→松山
DAY3 松山→貓島→下灘→松山
DAY4 松山市內
DAY5 松山→高知
DAY6 高知→祖谷溪&小步危→高知
DAY7 高知
DAY8 高知→德島
DAY9 德島→鳴門→大阪
DAY10 大阪→高野山→大阪
DAY11 大阪→和歌山→香港

總花費: 約7200 HKD

附上Blog link:

賞面嘅請比個like我個page, 順便可以有第一手更新情報, 同埋我會嘗試喺facebook度分享更多旅遊情報。

如果大家有咩意見請提出，我會再作修改。多多指教

香港直飛高松機場大概3個幾鐘，11:20機，去到都已經成4點鐘。
由機場搭番出去市區又需要D時間，即使好似我咁唔洗等行李得個hand carry size嘅backpack朋友出到去市中心都已經4點幾5點，景點通常都閂晒，所以今日其實都好休閑。

高松站──四國微笑車站

高松站前廣場

高松站可以話係四國最大嘅JR站，唔單只有喺四國國內行嘅土讚線、予讚線、高德線、亦有經予讚線轉向岡山嘅瀨戶大橋線。月台量亦係極多。同時喺高松站前更加有BUS CENTER，向四國內其它地方甚至向大阪、東京嘅巴士亦可以喺依度搵到。附近更加仲有碼頭，可以搭駛向瀨戶內海眾島如比較熱門嘅小豆島、男木島女木島等地嘅渡輪。另外仲有琴平線可以喺對面街嘅高松築港站度搭。

不過講到去日本，當然有JR Pass就會比較方便啦。JR四國推出左一系列唔同日數嘅JR四國Pass，加錢仲可以搭特急巴士，而且Pass包埋松山、高知嘅市電同埋其它四國內嘅私鐵，如果係要鐵道遊就必定要買喇。以過往經驗，換JR Pass通常都係喺D大型Tourist center度換，起碼喺一個燈火通明嘅一個舖位入面，點估到四國嘅Tourist information center會係咁的骰。

拎完Pass都已經將近黃昏，而且頭先都講過，D景點都閂鬼晒。唯有喺附近行下景下相啦
(加上本身就冇諗過入去)

(落街食飯先 一陣再繼續)

(圖為旭橋同艮櫓)

高松城又名玉藻城，即係而家嘅玉藻公園。
建築上黎計係平城，但因為以引海水作護城河，亦被歸為水城，係日本三大水城之一。
原平建有天守，但係因為後黎老化拆左之後都冇再起番，得番天守台。現存建築物根本上只有幾座櫓同埋門、石垣等等。當中比較出名嘅係艮櫓、渡櫓同水手御門

因為基本上大部份建築都已經消失左，所以都冇特登入去。

高松城其實有樣比較特別嘅就係喺正石垣底下設有琴電嘅高松築港站，喺依度可以搭車到屋島、琴平等等地方。如果去金刀比羅宮都可以考慮喺度搭琴電過去。不過，我唔太建議，因為會坐到屎忽痛。

高松城有一個好出名嘅景，就係琴電喺艮櫓下通過嘅一下。
因為好少城會同路面電車/電車拍得咁埋，所以作為一個城膠嘅我點都要黎影一下依個景

btw 嗰時落住毛毛雨，開遮又唔方便，唔開遮又滴濕部相機 其實都幾麻煩。
反正落雨，景點又CLOSE晒，又夜，係時候去行下搵下野食。

喺艮櫓附近向南行大概十分鐘，就會去到丸龜町Green，係近年高松市內嘅大型商場。大家最愛嘅loft、ae、porter等嘅大型連鎖店喺依度都有。

不過搵唔到啱食嘅野於是行行下去到瓦町FLAG求其食就算。
(上圖加埋唔洗1500円，仲有個天婦羅)
依日嘅行程可能比較悶，但係day2先係正式開始

正評LM
1月我都去四國，睇下包膠再諗下點plan

1月去lm

留名遲D去四國

個Blog template怪怪地
手機睇冇左個Slideshow同啲圖縮水

DAY2 8點未夠就起身Check out 食個早餐跟住去丸龜城

今日開始用Pass，有Pass當然搭特急啦
特急去丸龜半個鐘就到，如果你搭普通車真係坐到屎忽都痛都未落得車

BTW 丸龜係冇丸龜製麵嫁講明先，更加冇譚仔。丸龜製麵係黎自神戶嫁 (如果冇記錯)

出站之後人景都唔多幾隻 車又少，成個市都好靜，可能個個都去晒番工真係冇咩人喺度行。係都只有D C9同老友記放下狗

JR南口出左黎之後一直向前行行到咁上下就會見到護城河 (堀)，根本上都得番依條係冇被埋到，其它都變晒馬路了。喺依度睇上去個天守真係好細好高。

大手一、二門。依兩道門係城嘅正門，中間依個L型Area可作為緩衝之用，喺戰術上黎計因為大軍攻入黎喺依度一定要轉彎，所以城入面嘅人就可以喺左手邊座野(櫓)入面攻擊D喺依個位置嘅敵軍。
(FOR唔知城結構嘅朋友: 絕大部份嘅城正門都係叫大手門 (或追手門，日文發音一樣)，而門嘅款式有分好多種，當然城嘅類型都有好多種，有機會再講。

丸龜城雖然被歸類為平山城 (又被稱丘城，指廣闊平地中一個小山上面起嘅城)，但係未必太高喇掛依個山丘。
依條大斜真係痴Q線。個斜度仲斜過對面海上中環半山區嗰條，行到腳都痛，令我諗番起之前番學撐大斜嘅日子。上去已經索晒氣，落黎一定仲攞命

丸龜城又被稱為日本第一高牆。係因為丸龜城嘅主建築全部都喺好Q高嘅石垣之上。而依堆石垣又大幅又彎，所以睇落真係好似一面牆。講真其實頭先喺樓下睇都幾有氣勢，嚇得下人。

屌你右邊粒黑點係黑蜂，嚇撚死我

丸龜城天守
天守係一座城最具代表性嘅建築，同時喺戰爭時作為主樓、司令部、瞭望塔等等作用。除此之外其實天守越大亦越代表到個城主嘅霸氣同權力，所以秀吉嘅大阪城同曾經嘅江戶城都擁有好撚大嘅天守，係權力嘅象徵。不過丸龜城嘅天守好細..... 而且佢係現存十二天守最細嗰個

入面擺嘅都係嗰D野，城市歷史嗰D 有性趣可以入去睇下，但係因為個天守好細而且本身京極氏唔係咩特別出名嘅大名，所以都唔太多野睇。不過座野都成360年，就算唔係城膠都值得入去睇下見識下，或者見識下條好Q斜嘅樓梯

基本上現存天守都幾百年，所以喺入面行點都會"et et"聲。不過近排丸龜城好似有損毀閂左，去之前Check清楚好D

btw, 本身打算去食骨付鳥 (丸龜名物)，但係11點幾都可以成條街D食肆都唔開，WTF

繼續DAY2
見冇咩回應開始hea寫，大家應該都係唔想睇字嘅人
睇detail嘅自己禁入Blog睇啦

JR由丸龜搭特急過黎琴平 15分鐘，如果搭普通的話耐少少，都係半個鐘內。

JR琴平站
基本上一出就見到大大個鳥居，然後跟住鳥居直行 跟住大路行就會見到金刀比羅宮參道

唔知有冇巴絲同我一樣鍾意影沙井蓋呢 個個城市/町都唔同，但係依個真係睇唔明畫緊乜9

(重文) 高燈籠
古代時用作比丸龜對外海域用作燈塔用，建於1865，日本最高嘅燈籠。只可以喺外面睇，唔入得。

琴電琴平站
如果喺高松過黎可以喺高松築港站(高松城出面嗰個)搭琴電過黎，45分鐘，唔建議。
除左琴電同JR之外，之前曾經同時有共四條鐵路去琴平，應該冇咩人知。有人想知先再講。

本身想喺丸龜食骨付鳥，但係冇得食。所以喺參道求其入左間烏冬店食。反正喺讚州食烏冬都肯定唔會中伏。上圖唔記得幾錢，但肯定 <1200円，飽死

食飽繼續上路，行上去金刀比羅宮本殿都要行700幾級樓梯，小D腳骨力都唔掂。如果要去到奧社甚至要1300幾級。腳都斷。
行到表門已經開始攰，抖一陣飲啖水又行過。

擰轉一睇，屌你原來已經行到咁高。

過左表門之後，仲有大把樓梯。但係依個時候會發覺右手邊會有好多嘅奉納碑，而左手邊就有好多獻燈。D碑每個都寫住金壹封，即係1000萬円，而且依D碑(唔同價錢)仲一直幢幢幢幢幢幢到去奧社入面，可見金刀比羅宮幾咁受萬民敬仰同幾咁有錢.....

終於見到有座似樣少少嘅野，但唔好意思 依個只係叫旭社嘅社堂。前身係金刀比羅宮神佛合一年代嘅寺院部份嘅金堂，即係擺佛像嘅位置，本宮唔該右手邊 繼續行啦

本宮本殿
行撚左780幾級 終於都黎到
所謂毒撚行路快，我都算行得快嗰D毒撚，但係都要十幾廿分鐘先黎到，仲要扯蝦。真係唔係人咁品
但係唔好意思，如果去奧社唔該右邊繼續，行多六百級啦

喺依個時候想講下金刀比羅宮獨特嘅參拜習俗

1.金毘羅狗

金刀比羅狗雕像

因為古代交通唔方便，喺外地黎到四國金刀比羅宮實在要用太多時間，古代人就派佢地嘅狗去代主人拜神，喺佢地身上掛住旅費同埋奉納料、資料等等，而沿途嘅居民就會為D狗狗引路同餵佢地食野，依堆狗就被稱為金毘羅(金刀比羅)狗。依個情況係金刀比羅宮特別風景之一，喺其它地方好難見到。為左記念佢地所以就整左個像。

2. 海上守護神 船隻零件奉納

奉納螺旋槳模型

繪馬殿 後面放左奉納品，見到中間位置有架船仔

因為金刀比羅宮自古被認為係海上守護神，有好多從事海上事業嘅人例如漁師或者海軍都會黎為佢地嘅船祈福，所以金刀比羅宮入面係有好多船嘅零件或者模型拎黎做奉納，甚至有時會成架船拎過黎拜。

3. 流し樽

因為我影張相唔清，所以Google image借人地張相黎貼，版權歸原作者
(Source: , copy right reserved by the original owner)
依個情況有D似上面兩個。如同其它神社一樣，金刀比羅宮都收到唔少奉納神酒。(如果去過東京明治神宮應該見到宮外會有一大堆酒樽) 但因為金刀比羅宮個位置比較麻煩，又喺山上面，所以喺附近海域經過嘅船隻為左得到金毘羅大權現 (金刀比羅宮嘅神，神佛合一時主祭)嘅祝福，佢地會喺經過嘅時候將奉納酒加枝旗仔寫住"金刀比羅宮 奉納人"之後掟落海，等經過嘅漁師或者琴平附近居民幫佢地拎樽酒去拜神。依個習慣到而家亦都仲繼續做緊。

有興趣可以睇埋NHK依段片

建築
有冇多啲相

極喜歡四國呢兩年去左兩次

丸龜城唔係影左好多張
可以同去blog睇下，我冇搬晒過黎

我睇緊
請寫落下

LM

我上一鶴官網見佢營業時間係由朝早11點開始，除咗年末年始外年中無休，你11點幾去佢都竟然未開門？

我本身冇打算去搵指定某間店，而且我去旅行亦好少會特定去某啲舖頭食
去程時見沿路有食肆，亦有骨付鳥，知係當地名物所以打算回程行原路去食
點知11點幾都冇間開
下次有機會再食你講依間

其實骨付鳥我剩係識一鶴，而且呢間亦係最出名，高松都有幾間分店，丸龜嗰間更加係本店，我見個個都食呢間，我仲以為丸龜得一鶴係專賣骨付鳥架咋

嗰時路過好多間門口都掛住/貼住張野寫住骨付鳥
其實好多地方都有當地名物，正如喺仙台間間門口都寫住牛舌一樣
不過我真係唔多會特登走去搵，通常都係見到有當地名物食而又路過肚餓就鍾入去食就算
因人而異啦

btw講開牛舌，仙台味太助話自己係元祖，但係最多分店同最多人食反而唔係佢而係利久，得閒再開PO講，半夜講野食越講越餓

頭先sidetracked去講習俗 番番黎先
上回提要終於去到本宮本殿
真係拜神都要經過考驗，睇下你夠唔夠神心先有得比你拜

三穗津姫社拜殿
攝末社之一，喺本宮本殿隔黎

雖然仲有將近600級，但係一場黎到，又冇理由唔去埋傳說中嘅奧社度睇下。

頭先都有講到嘅奉納碑。由本殿開始又一路跟住D樓梯一直幢幢幢幢幢幢幢幢到去奧社
不過依邊D銀碼細左好多，最常見嘅係200萬円。可能亦因為咁，奉納主D人名都開始少，通常都係三兩個，甚至有D一個。

唔知係咪因為入左個山入面，個感覺冇咁熱其實好行過頭先上本宮嘅路。但係又與此同時多左好多蚊。

沿途仲有好多大大少少嘅攝末社，例如拜道真公嘅菅原神社。
如果對日本神道/相關歷史有D認識或者去過太宰府都應該知道叫得菅原神社自然係拜菅原道真，其實喺好多大型神社入面都會有菅原神社作為攝末社，金刀比羅宮亦唔例外。

又再行多十幾廿分鐘，攰到隻狗咁。終於都行晒1368級樓梯黎到奧社喇屌。
奧社相對比本宮嗰邊冇咁有氣勢，相反多左一份寧靜同嚴肅。簡簡單單幾座小型建築已經表達到嗰種莊嚴。
而奧社真命叫嚴魂神社，主祭嘅係金光院第4代別當金剛坊宥盛
唔知佢乜水唔緊要，我都係去到先知。佢就係將金刀比羅信仰發揚光大嘅嗰位人兄。而依位人兄死後藏左喺本堂附近，並傳聞於死前發誓會化身天狗保護金刀比羅宮是為 厳魂彦命 (神名)。

為左記念佢，除左奧社主祭之外，亦喺奧社左邊嘅崖上整左兩個天狗面具。
而依兩個面具亦都印左喺奧社限定嘅御守上面，亦即係所謂金刀比羅宮天狗御守。
咁難得行到攰咁撐到上黎，冇理由唔買番個做紀念掛??
(而且我覺得本宮嗰邊嗰d唔好睇 )

仆街，落番山都要行1368級....

其實行下睇下又唔覺好攰

留名

除左金刀比羅宮之外，琴平町仲有個好值得去嘅地方。
就係舊金毘羅大芝居 金丸座

所謂芝居，即係劇場。原本指嘅係草坪，其後引伸為劇場，亦再引伸為演技。
金丸座係現存最舊嘅歌舞伎劇場，已經有180幾年歷史，可以話歷久不衰。

由金刀比羅宮行過去又D麻煩
因為要喺D小巷同民居中間穿插，所以睇完Google map都覺得自己行錯路咁嘅感覺

如果你同我一樣喺金刀比羅宮落山過去，咁你就要一直落嘅時候留意右邊見唔見到依個鳥居，穿過佢行右邊

有條咁嘅巷仔直行

有個小地圖，過渠繼續向右
沿住山丘邊行到咁上下就見到

金丸座外觀

入場費500，入去之後應該會有導賞員帶你行。佢好似識少少英文，但係如果你識聽日文當然叫佢講日文好過啦。

踩喺舞台上面影過去
下面D座位全部一格格，叫做枡席，係傳統劇場嘅設計。左邊有條橋仔叫花道，係歌舞伎表演時會經過嘅路，可以由觀眾身邊經過，比大家可以近距離見到佢。

有時金丸座會有定期表演，如果去睇好似14000円up，有興趣又有銀両可以去睇下。如果唔係就睇下嗰日會唔會因表演而唔開放喇

後台亦會開放，入面有幾間好相似嘅房。包括梳、化、服嘅房，而家都仲用緊

前面條梯有個位可以喺台中間走出黎，導賞員大叔話依D就係古時嘅「舞台特技」 (用人力)

二樓都可以自由參觀。同樓下一樣都係TATAMI地，但係冇畫格仔。如果比我坐我寧願遠少少坐二樓

曾經經歷過廢棄、戰火、搬遷，終於喺近年得以重生，希望金丸座可以繼續守護日本傳統文化啦

跟住落黎我搭JR番左去高松拎番個Backpack，之後就走左去搭JR去松山
點知比我撞到麵包超人特急
依架野其實係幾得意嘅，但係我鍾意細菌人多D囉....
硬係覺得麵包超人成日搣個頭出黎比人食好得人驚

話說JR四國有一系列嘅麵包超人車，有D係普通特急，有D係觀光車，例如瀨戶大橋線嘅小火車同高德線嘅YUUYUU號，依兩條線並唔喺JR Pass包括範圍內，詳情就要睇番JR官網喇。

支持支持

時間黎到 DAY3
依日嘅行程亦係我最鍾意嘅一日

日本有大大小小加加埋埋接近十個貓島，出名嘅大概6~7個。而今日就會去其中之一，愛媛縣嘅青島。當你喺Google search 貓島就好容易出見到青島嘅相。
但係現實中係好難一次過影到咁多貓嘅....尤其係如果你同我一樣係第二班船的話。
(尤其夏天，通常下午去到佢地都搵位暱埋瞓覺/開始瞓晏覺)

青島其實亦係最出名嘅一個，因為島上面只有15個居民，但係有百幾隻貓。貓嘅數量係人嘅十倍。而島上嘅貓大多數都係放養/流浪貓，或者你可以話貓先係島嘅主人。

作為貓奴 當然要去參見一下聖上啦。

要去青島，首先要搭JR去到伊予長浜，然後再轉渡輪。

以下係截自官網嘅時間表

冇錯，一日係得兩班船。船費盛為 1360 (來回) ，但係要上到船都唔係咁易。
首先，架船本身係比當地居民用，所以居民有優先使用權。

其次，架船定員34人。第一班船去程時會記錄低有幾多人去左 (X)，因為要確保所有遊客都可以喺第二班船回程時離開到青島，所以第二班去程船嘅乘客數 = 34 - X。換句話說第一班船如果有34個遊客去的話，第二班船就會變成居民專用，遊客冇得搭。

登島注意事項
1. 青島上冇任何地方住，記得準時番碼頭搭船走，如果唔係就訓街
2. 而且島上冇自販機或者店舖，請自備充足糧食及飲品
3. 渡輪可能會因天氣而運休，其中冬天比較易發生
4. 連休及假期好容易冇位
5. 帶走自己嘅垃圾，唔好放喺島上
6. 請喺指定區域內餵貓，唔好喺碼頭附近，同時注意份量，唔好搞到周圍都係
7. 因渡輪會運送物資比居民，落船後請盡快離開通道
8. 碼頭邊有個待合所，唔好比貓入去
9. 青島並非觀光地而是民居，唔好騷擾居民生活及闖入民居，唔好做蝗蟲
10. 待合所入面有個捐錢箱，籌旗去比D居民幫手照顧D貓，多多益善少少無拘
11. 入面有個箱，放左D其它人餵淨左嘅貓糧同玩具，如果冇帶可以喺度拎。但麻煩玩具玩完放番入去，如果有貓糧淨左亦都請放入去比下一位。

大概係咁，上左船會再派張指南比你，記得睇清楚。
唔講太多，貼幾張聖上過黎先

聖上先係個島嘅主人，奴才們記得要好好保護佢地嘅皇宮，注意番上面講嘅野喇

懶得逐張貼過黎，依度有多幾張玉照:

另外之前開過個Po 都係貼旅行影嘅貓，可以過黎睇睇

我上次去成船人只有我帶貓糧，之後全島嘅貓都跟著我

上左JR先醒起唔記得買...
好彩待合室有啲
不過下午去到好多都飽晒
btw 記得拎還拎，睇下過左期未呀

其實去四國有某程度都係因為想去下灘睇景。真係好靚。
而好彩嘅係今日天氣真係好好，可以睇到好靚嘅海
依個站可以話係日本攝影界、鐵道界同旅遊界嘅神話。
曾經三度成為JR青春18嘅海報取景地，被稱為聖地亦當之無愧

下灘站位於一個小山坡上，所以即使下面有國道都好，亦唔會阻到依個站成為JR可以睇到最靚海景嘅車站。同一原因，令依個站可以好容易咁睇到好靚嘅海景，基本上求其影一張都可以係有番咁上下質素嘅作品。鍾意睇海、睇風景同影相嘅朋友嘅絕對唔可以錯過。

比較推薦夕陽時間黎，因為愛媛位於四國西邊，而且下灘向海所以可以睇到好靚嘅日落。
而喺夕陽映照下嘅海面同車站更加之靚 (不過真係好撚晒 )

下灘站而家係單面單線雙程行車，所以無論向松山定係向八幡浜嘅車都喺同一個月台停車

駅舍，現為無人站。駅舍非常細 入面有本簿仔比人留下言，仲有貼左D攝影作品。

日本一周中嘅依位朋友，加油！

喺月台影出去嘅伊予灘夕陽

留意番，予讚線 (舊線，非內子線) 班次唔係太密。如果去上面講嘅貓島同埋下灘站就自己留意番時間喇
時刻表喺依度↓

btw 下灘同予讚線嘅美景甚至令JR四國特登整左架伊予灘物語號觀光列車 (土日祝運行) 吸引遊客，不過一票難求。有機會都想搭下

其實影左好多張，懶得搬晒過黎。
想睇多幾張嘅可以過黎依邊睇

下灘站係正嘅，雖然幾花時間

其實喺下灘嗰個半鐘我仲去左附近一個地方，但係由於其實我唔太建議大家貿貿然過去。
所以我喺度講算喇唔寫落Blog,大家自己考慮會唔會去

話說唔知幾時開始，以我所知係某個台灣Blogger帶頭去嘅所謂「千與千尋 (佢地叫神隱少女) 海中鐵路」。

位置大約喺下灘向西行嘅海邊，Exac7ly喺「若松造船所」

佢其實真係造船所嘅一部份，亦唔係咩鬼野鐵路，其實只係船廠比船上岸同落番海嘅路軌一部份，換句話說其實都唔清楚依個位到底係唔係私人範圍內。
附近個石灘就應該係公眾範圍黎。喺公路邊係有個位行落去石灘，但係行過少少近造船所同依幾條鐵軌真係唔清楚。因此行過見到有間船廠(雖然冇人)之後喺附近影左兩張相就咋咋林走左。

重申一次，個人唔推薦各位過去
因為可能有觸及私人領地範圍內嘅風險，如果要過去嘅朋友請自己承擔風險。

順便貼多兩張喺公路旁影嘅伊予灘

補多張下灘

DAY4行程喺松山市內 Part1

話說唔知各位知唔知喺松山市入面有個免費摩天輪搭呢
冇錯，係免費。無料
(不過玻璃卡要課金)

只要你出到收銀處出示Passport就可以免費搭，一卡最多4個人
我自己一個去.....所以自己搭...
我覺得依樣野可以List入我做過最毒嘅野其中之一

佢位於伊予鐵高島屋嘅頂樓。如果由松山JR站過去的話要搭伊予鐵 (市電、路面電車)去松山市站

就係張圖上面畫左摩天輪嗰度

黃色嗰卡係有BarySan嘅特別卡 梗係要搭佢啦

我知會有人問我拎大圖睇左邊，依度↓

BarySan真係好QQ，但唔知點解香港唔紅，淨係紅起左鹹濕部長
(我全部都要.jpg)

仲可以望到松山城添 (好撚遠咁)

不過自己去搭真係好毒.... 望到周圍D眼光都搞到我好唔好意思

摩牙:

本身打算喺高島屋食好高評價嘅そば吉，但係撞正假日 多人到仆街，喺附近求其食左餐就算，然後就出發去松山城

圖片來源 松山城官網

松山城屬平山城，同之前講嘅丸龜城一樣，即係喺平地入面小山丘上面起嘅城。三之丸喺市入面，已經起左唔少大廈，睇唔到城嘅樣。而二之丸喺山腰，而家係一個公園，叫二之丸史跡庭園，入場費200円。

但係松山城本丸位處海拔134米嘅勝山上面，同市內海拔20幾米差左一百米有多，咁其實仲算唔算小山丘呢
登山方法有幾個，包括纜車、吊椅同登城道。
而登城道有4條，除左縣廳嗰條之外都係未經修整嘅。所以都可以行路上去。

如果要搭纜車或者吊椅就要去纜車站，佢喺 大街道站 落車後左手邊 (由JR站出發的話) 行5分鐘

售票處有好清晰嘅價目同埋出發時間。買綜合券就唔洗煩，包晒來回同入場。而纜車或者吊凳都係一樣價錢

話晒咁大個仔都未坐過吊凳，梗係坐下凳仔過下癮啦
大概6分鐘後就上到山頂嘅長者平站，亦則係本丸附近喇。如果搭纜車就快D，3分鐘

黎緊係好長嘅松山城本丸篇
作為一個城宅每次寫城都好開心，而且做好多資料搜集以免寫錯野亦都學到好多野。
而家松山城比丸龜城多好多野可以講，所以希望大家期待下。

摩牙:

對比起得番天守嘅丸龜城，松山城嘅保存率真係高好多，建築都多幾棟。所以我特登寫左篇好長嘅文去講佢 (最主要係講本丸，因為三之丸已經變左市嘅範圍，咩都冇，二之丸就公園 冇去)

順帶一提，松山城擁有著現存12天守之一，亦係12天守中同姫路城唯二的連立型天守(而且係現存唯一層塔連立)。被米芝蓮評為2星景點，於Tripadvisor中取得日本城郭排名第3

圖源: 松山城官網

巽櫓，復興建築

如果係吊椅/纜車站出發的話應該會喺南方進入本丸，亦即係大手(正門)方面。星期六日去的話可能會見到義工導賞員，而且識講英文。如果有興趣的話可以請求佢地陪行講解，會清晰好多。

戶無門，高麗門式建築，現存。因為冇門扉而得名。係大手方向玄關位置。

筒井門，復興重建。大手方向正式嘅門，亦係本丸曲輪大手方面最堅固嘅門

隱門、隱門續櫓，皆為現存建築。位於上面筒井門右邊，石垣牆嘅後面

進入戶無門之前嘅路上有太鼓櫓同塀作為防禦，包括可以用石落掟石落黎同喺狹間度射箭射火炮攻擊敵軍 。
過左戶無門之後就會筒井門喺正面頂住敵軍進攻，之後再喺上面嘅續櫓度反擊
而更加精要嘅就係隱門。因為隱門喺筒井門石垣嘅後面，唔係咁易見到。當敵軍掛住打筒井門同抵擋喺櫓發出嘅攻擊嘅時候，守軍就可以喺隱門出黎，黎一招兜屎忽 打番佢地轉頭 真係好醒目

過左筒井門之後就進入左本丸範圍。遠望可以見到小天守(前)同大天守(後)，而佢地亦再同南隅櫓、北隅櫓以渡櫓連起，構成獨特嘅連立式天守。依種天守風格並唔常見，比較出名嘅得松山、姬路同和歌山城。而現存天守的話就只有前兩者。

除左連立式天守，加上幾座其它櫓同門，再用石垣圍起，就形成左所謂天守本壇。即係喺本丸入面再用石垣圍起，天守附近嘅範圍。咁樣做當然地可以再加強防禦力啦。而咁嘅建築方法又係好少見嘅
順便一提，依個天守係喺幕末時期，黑船來航之後先再重建。係最後生嘅現存天守。

基本上黎到本壇入口已經兩三座野包圍住，都幾難攻得入

假若真係攻入左本壇，穿過埋一、二、三之門同上圖右嘅筋鐵門，攻到天守下面都好啦。都仲要面臨最恐怖最強嘅火力包抄。因為依座連立式天守只有一個入口，就係位於大天守底嘅鐵門。天守入口門全金屬製，勁厚勁重，亦都極硬極難破。

如果依度門閂左的話，敵軍即使攻到依個位置都會被卡住喺由大、小天守、南、北隅櫓同埋渡櫓圍起左嘅中庭位置。跟住落黎，就會係來自咁多座野炮火同弓箭嘅攻擊。基本上黎到依度都只會比守軍圍死。

好在而家唔係真係攻城，如果唔係都入唔到去。
天守入面例牌擺城主資料，同埋仲有城市發展史。入去嘅時候記得除鞋，而且得一條樓梯進入天守，所以耐心等候、互相禮讓下啦

大天守望向本丸，高14米嘅本丸石垣比起丸龜城雖然算唔上d咩 但係都好有霸氣

至於搦手(後門)方面，就由北隅櫓、十間廊下、南隅櫓(上圖左至右，本壇後方)同乾門東續櫓、乾門、乾櫓(下圖左上至右，乾櫓為現存建築) 守住。
而乾櫓嘅牆比較特別，佢用一種叫太鼓壁造嘅手法，加入左碎石、瓦片去整，令佢更加堅固

最後好感謝導賞員先生陪我去完參觀 講解完仲肯同我傾歷史，仲畫埋圖。真係好多謝佢

更詳細同更多圖依邊

支持

冇人睇城?

日本三大古泉之一，當中最舊嘅就係道後溫泉。講得誇張D，道後溫泉可以話係日本溫泉文化嘅發源地。

如果要去道後溫泉，我會選擇搭松山市電，既方便又快捷。.jpg

沿住條個溫泉商店街一路行大概五分鐘就會見到道後溫泉本館

道後溫泉本館，可以話係道後溫泉嘅地標。
現存建築建於1894，全木造，三層。係日本第一座列入重要文化財嘅公共浴場，即係澡堂，同時亦係米芝連三星景點。
傳聞中佢係千與千尋嘅油屋取景地之一。

本館背面

作為一座溫泉公共浴場，即係比錢就可以入去浸溫泉嘅地方。入面有分唔同收費
最BASIC嘅收費係410円，乜都唔包。淨係有個更衣室LOCKER同有個公家風筒，只浸。
記得自備毛巾，有番鹼就拎埋。因為浸入個池之前要洗乾淨個身。
如果冇嘅收銀處同Check飛嘅地方都有得賣。

除左喺3樓設立左皇室專用嘅又新殿，亦有其它客房，可以比浸完嘅客人休息用。而上圖依間就係當年夏目潄石成日都黎浸完用嘅房，可以免費參觀

喺商店街口嘅機械鐘，每整點 (土日祝嘅話係三十分鐘) 報一次時，會有夏目小說嘅人物彈出黎

懶得寫咁多，完整文章依邊

跟住嗰日離開左松山市，去左今治同埋asahi廠，之後就搭左巴士落高知
搭巴士落高知的話可以用jr pass再加1000円換飛。因為如果搭宇土線慢慢過去會坐到屎忽都痛，特急都最快都四個鐘。 但係巴士2個鐘頭九個字就到。

三大水城之一嘅今治城，係戰國時期名建築師藤堂高虎嘅傑作之一，同時亦有一段時間係佢嘅居城
佢利用左引海水入堀作為護城河，為今治城帶黎天然嘅防護。同時間，當年今治城亦係擁有全國最大型城內港口嘅城，甚至可以比大型船泊入。

不過，自從藤堂高虎被轉封之後，好快今治城就變左松平氏嘅城。後來仲喺維新後好快被廢被毀，而家見到嘅建築大部份都係近代重建。所以其實冇咩睇頭，但作為城膠，點都要過黎朝下聖

講開又講，其實係天守係模疑天守。
即係本身個城同而家起出黎個天守根本完全冇關係。
模疑天守可以喺幾個情況上出現，包括:
有天守台，但冇起過天守
冇史料話有冇天守
喺另一個地方重建嘅天守
冇天守台但係有少量資料話有出現過但又冇詳細SUPPORT嘅天守 (即係今治城咁)

所以我都廢事特登入去，朝個聖就算。 下午仲要去asahi
今治城篇:

下午走左去Asahi四國工場呃酒飲

參觀Asahi廠免費，仲包三杯野飲，可以飲啤酒或者其它asahi出嘅野飲。
如果要去參觀的話，可以上網登記或者打電話。如果你識日文的話建議上網登記唔洗煩
如果係需要英文導賞的話就請打電話去登記，唔想打長途就過到去日本叫酒店、hostel或者觀光案內所嘅人幫手打電話去Book啦 冇得walkin (理論上)

過程中導賞員會帶你由原料一直去睇到最後包裝成條生產線嘅環境，仲會講述每1part會做d咩，每一部機係做D乜，都好詳細

不過大家最Concern其實都係最後試飲嫁啦

大概係330嘅Pin x3，不過試飲只有20分鐘，要喺20分鐘內飲晒三杯都係啤都有D乸利，可能我廢Jer啦 不過都成Liter

飲完係時候落去買番d記念品番屋企喇

入面有埋點樣Book 唔只四國嫁仲有其它工場一樣適用

冇人睇都繼續更新

DAY6嘅行程係野外露出，去有日本秘景之稱嘅祖谷
祖谷溪位於德島縣三好市，但係喺德島、高知、高松過去都係差不多時間

今日行程由阿波池田站開始，先去睇痾尿細路像，然後去浸溫泉，再去藤蔓橋同遊船河

個痾尿細路像係因為相傳依度之前有一堆細路好鍾意喺度野外露出，企喺舊石上面痾尿比試膽量
久而久之，政府就整左個像喺度記念依班小朋友
如果有阿波池田JR過黎大概要搭50分鐘巴士

喺細路度行大概五分鐘就會去到傳說中嘅秘景溫泉──祖谷溫泉
依度有種好得意嘅野，就係要搭纜車先有得浸溫泉

浸嗰時大約係望個咁嘅景，都幾寫意

順手Quote張喺官網黎嘅圖比大家睇下個溫泉浴場大概咩樣
個泉係硫磺泉，pH 9.X 浸嗰時唔係好熱，不過好多泡泡圍住 個感覺好過癮
望埋個靚景，真係不得了

喺溫泉酒店門口搭巴士大概20分鐘就到日本三大奇橋之一嘅藤蔓橋
行過去嗰時吊吊FING都咪話唔過癮

條「喇」都幾大條，小心隻腳叉落去
有兩個港女一路行一路大叫鬼殺咁嘈真係破壞晒依度嘅寧靜環境
老實講都唔係咁得人驚啫

喺藤蔓橋搭30分鐘巴士就可以去到大步危遊船河
船程30分鐘，沿途有好多奇岩怪石，都幾得意
不過嗰日天氣幾好，浪又唔急，冇辦法體驗到傳說中嘅三大暴川到底有幾勁

祖谷同大步危嗰邊D JR同巴士班次都好疏，如果要去的話記得Check清楚d車嘅班次時間喇

詳細睇Blog依邊

有人睇
間祖谷溫泉都有住過

我有睇架

有d似
我都係舊年四國和歌山
不過我就
大阪→天橋立→姬路城→高知→桂濱→祖谷→琴平→高松→淡路島/鳴門→德島
→和歌山→白濱→那智瀑布→大阪
基本上一個圈
無行回頭路

我去嘅時候喺Hostel撞到個校友，都係咁上下，不過佢同我一樣高松入，去松山

而家要返工好忙
因為我寫文會Confirm咗自己啲資料先落筆，所以比較慢
Blog就update左，但未轉過黎。
我會ReEdit完先放過黎。希望唔好爛尾

[好耐冇見] UPDATE番先
今日行程主要喺高知市入面，出發前食個BRUNCH先

BRUNCH係高知出名嘅鍋燒拉麵，夏天食都幾熱幾攞命。冇咩特別推介邊間，我係喺去高知城路上求其食。就依碗黎計味道一般，湯底鹹左少少，同埋湯底多油左D。OVERALL都OK，不過不失

高知城屬平山城，梯郭式。有興趣我再詳講咩鬼野係梯郭式
而家嘅高知城係山內氏入主土佐後重建，舊時依個地土有個叫大高坂山城嘅城。戰國時長曾我部覺得依度排水唔好加附近濕地太多所以搬左去桂浜嗰邊，後來山內氏入主就重返大高坂城重新築城，後來成為高知城。經歷過明治維新同二戰後，高知城成為全日本唯一一個有完整現存本丸建築群 (共15座)嘅城。

初代城主山內一豐像

如果細心睇會見到石垣 (城牆)上有一舊凸出黎嘅野，叫做石樋。依舊野係山內氏改修時為左改善大高坂山一帶水利問題，包括雨多、地濕，難以建築等等情況而建。主要係用黎收集雨水，將雨水一次過排出去，以免過多水令到石垣受壓而崩塌。簡單講係一條古代坑渠

天守下面建有忍者返，即係依堆刺釘，以免忍者同敵軍爬上牆上面攻擊

詰門，與其話佢係門，不如話係一座兩層櫓。
佢下層係用作門，同時係鹽倉，亦有作防守之用。上層就係一條連住本丸同二之丸方面嘅橋，同時亦係家老同老中休息嘅地方。
整座建築呈T字型，係古建築同現存建築黎計都好少見

現存十二天守之一，高知城天守。
高知城天守係獨立式望樓型。詳細少少講即係首先獨立式天守講緊嘅係佢建築內部並無任何同其它建築物嘅連接，即使有連接 (例如高知城天守同本丸御殿)都只會係外面連接，即係天守出左門口之後有走廊連住御殿門口。
同時望樓型講緊嘅係你可以好明顯見到天守有兩部份構成，即下面嘅入母屋，即係類似屋嘅構造，上面再加一個望樓。

而高知城天守嘅入母屋喺正面 (本丸御殿方面)望係會覺得同上面望樓差唔多闊，但係由側面睇就會發覺入母屋側面係比望樓闊。
整個天守都係根據山內之前住嘅掛川城而起出黎，所以喺頂層同樣設有高欄。順帶一提，當時高欄係權力嘅象徵，所以整嘅時候山內特登求左德川家康點頭先整得。

入本丸御殿同天守入場費 大人420円 相對非常平

外面d景唔特別靚 冇UPLOAD

追手門，即係正門。亦都係現存建築，亦因為佢而令高知城成為唯一可以喺現存追手門見到現存天守嘅城

關於詳細歷史之類未必個個都有興趣睇
有興趣睇依邊 長氣d

推

依邊冇做Proofread 可能多啲病句/錯字 sor

首先利申: 日本近代史我真係唔太熟，所以都幾難寫
而且太多字大家應該都唔想睇，盡量簡短

講到幕末，對日本近代史有d認識嘅朋友可能都有聽過明治維新，更加多認識嘅朋友更加會聽過坂本龍馬。而依條友仔正正就係喺高知出世。所以喺高知其林林種種關於佢嘅景點。
上圖係喺站前廣場嘅維新志士像，當中三位都係當年土佐出身嘅大人物，分別係武市半平太 坂本龍馬 中岡慎太郎
武市當年成立左土佐勤王黨，聯合左土佐國內唔少嘅維新志士，包括坂本同中岡。依個黨建立喺勤王思想嘅初期，當時佢地嘅政治理念係打算用城內下級武士力量改變藩政轉向勤王倒幕力量。
後來坂本同中岡都各自因政治理念不同而脫離左勤王黨，而武市亦喺後期策畫政變後自殺。

如果對龍馬有興趣嘅朋友可以先去桂浜嘅坂本龍馬記念館，有時間先再黎依個龍馬生地記念館
入面用3d模型、cg、聲音等模疑番當年龍馬所住嘅地方環境，而上層就交代一啲龍馬脫藩後嘅經歷等等。館內除指定位置外都唔比影相
入場費 300
老實講，如果唔係我去嗰時桂浜龍馬記念館維修，我真係唔會去。去完感想真係 除非你對佢個人嘅成長等好有興趣，如果唔係都唔洗去

(圖源: 縣立龍馬記念館官網)
如果對龍馬有興趣的話推介過黎依邊多d，依邊講得比較多關於佢一生經歷同維新等資料，亦有書信真跡。如果係特別對龍馬一生有興趣過對佢少年時到脫藩嘅故事有興趣嘅就上面嗰個，如果唔係就依個館啦
詳細我冇去過答你唔到，但根據官網所睇，桂浜依邊嘅縣立記念館資料係詳細d同埋冇咁集中於細個。

整理左少少自己嘅認識+維基嘅資料，寫左少少關於龍馬同日本近代史。有興趣可以睇依邊，唔打過黎喇

除了下灘站，梅津寺站都好靚，直頭係海邊隔離，以前是打卡聖地。

近排真係忙到仆街
日日番到屋企就瞓著
遲少少update番 真係唔好意思

番新工真係好攰
日日一番屋企食完飯沖完涼就即刻瞓著
即使打文都打打下就瞓左

更新番先

高知嘅龍河洞喺日本咁多個鐘乳洞入面比較出名在於佢有人類曾經居住過嘅痕跡
如果喺高知出發過去可以搭土佐電巴士，大約80分鐘
BTW 嗰日落住大雨，基本上都幾唔舒服。而且巴士班次都比較疏落，如果要去嘅朋友記得查清楚D時間

圖中藍色部份係普通參觀路線，基本上要睇奇岩怪石都會睇到晒，大人1100円
而紅色就係冒險路線，如果要行紅色線就要參加有導賞員同裝備嘅冒險COURSE。因為導賞員只講日文，而且都要運動量，所以建議識日文同埋好想探險嘅朋友做好準備的話可以試下。收費係普通再加1000，如果要租佢地D靴要再比錢。

基本上依D景點都冇咩資料好寫嫁喇，我直接貼圖

雖然有鋪路，但係都要小心，始終喺山洞入面行都時不時要低頭側身。就算普通路線都唔係非常輕鬆行街咁，不過都幾過癮。

洞入面其實有唔少瀑布，因為外面落大雨所以洞內瀑布嘅排水量都好大、水聲亦好響。而且因為洞內冇太陽，本身已經比外面涼，但落雨令溫度特別凍

聖母同佛祖石 少D想像力都想像唔到

差不多出口位置就會見到古代人穴居嘅遺物，例如依個已經同附近石頭一齊風化甚至痴埋一齊嘅神之壺。

入面總共有三個「室」，係發現到居住痕跡嘅位置。基本上都係一個比較平嘅空間

平心而論，如果去過其它鐘乳洞，龍河洞未必會引起你興趣。
但如果未去過的話，建議有興趣都不妨去睇一下，可能會發現到有趣嘅地方
不過D車真係好疏，隨時要等一個鐘以上先有。嗰日我去到因為落雨同淡季，附近舖頭同餐廳都冇開，巴士站雖然有座建築物，有員工，但冇wifi，信號亦唔太好
員工除左幫手CALL的士都冇咩用。如果你唔CALL的士基本上只係喺嗰度發呆等車
所以考慮清楚的話去參觀一下都無妨

補LINK，包括交通等資訊同更多圖

呢個景點真係冇強國人

人都冇

[樓主下星期六毒撚一個去荷蘭托柒，可能新年先再UPDATE]

基本上去到德島縣其實如果唔去郊外都冇咩野睇，都係睇下阿波舞跳咁
至於由高知去德島其實有幾種方法，最快特急+特急，轉一次車5340円，2個半鐘。
而我就揀搭高速巴士，3600円，3個鐘，慳錢好過

而講到阿波舞，其實可以話係德島縣 (古稱阿波國)最出名嘅代表，同時而家亦變成左各地夏祭都有機會出現嘅舞蹈，當中除左德島，最出名就係東京高圓寺阿波舞祭。

喺德島有一個地方全年都有阿波舞睇，就係阿波舞會館
喺德島站出左行十分鐘左右就會到達

會館每日都會定時喺11、2、3、4同8點有總共5場表演。
頭4場都係會館自己嘅阿波舞團跳，只有晚上係邀請外面嘅阿波舞團體黎跳。當然每個團可能喺音樂或者舞步都有少許唔同，至於睇邊場真係隨你
但係夜場收費係1000円，日場800。另外其它設施使用費另計 (EG 博物館/纜車，日間會有套票)

男舞者同女舞者，有時會有女舞者反串跳男Part。留意番，無論係邊一隊團體都好，女舞者都會有頭上個筲箕同埋要著木履

Live music
基本上會越彈越快，係阿波舞曲嘅特色黎。最快嘅時候基本上D人就會開始鳩跳

去到一半嘅時候，舞者會叫埋現場觀眾一齊上台一齊跳
首先教左少少基本規則，例如左手左腳要一齊向前，反之亦然。同埋男PART要踎低少少跳等等，咁就可以開始。(因為基本上都係鳩跳)
不過當時太多支那婦，又唔跟人地講咁真．鳩跳
搞到變左大媽舞 真係好撚尷尬

最後會比番團隊最後跳多一次，成場表演總共40分鐘左右
1000円過下癮都幾得意嘅

樓主去荷蘭邊 遲你幾日去未plan過

我都冇咩idea, 而家Book左Ams3晚 過比利時Ghent2晚 Rotterdam1晚

四國已經算係少支那人既地方，阿波會館竟然多支那婦？

我幾鍾意bruges
ams 4晚 好鬼貴

山陰比起四國會更加少
但係都係有

有次淡季睇
同場成半都係支那人
反而松山高知先少支那人
果度目測台灣人，香港人最多

早兩個月去高知，一個蝗蟈人同香港人都未撞過

你好彩